Урок 7 - Репликация Часть 2
--------------------------------------------------

-> [Главная](../../README.md) -> Лекция

## Содержание
- Виды репликации по синхронизации данных
- Проблема асинхронной репликации
- Проблемы master-master репликации
- Репликация без мастера(dynamodb - подобные)

## Виды репликации по синхронизации данных

Упомянем как вообще происходит коммит в MYSQL

- Шаг 1: Выполнение запроса на движке БД
- Шаг 2: Запись измении в журнал для того чтобы обеспечить атомарность и гарантированное сохранение на диске;
- Шаг 3: Запись фиксируются в самой базе;
- Шаг 4: Ответ клиенту.

В MYSQL 2 журналов: в самом первом движке MYISAM не было транзакции и соответственно не было журнала, потом при реализации механизма репликации
ввели журнал binary log. Далее реализовали движок(innodb) с поддержкой ACID транзакции, со своим журналом undo/redo log.

Запись в MYSQL журналы проходят по правилу двухфазного коммита - либо во все журналы записываем либо ни в одну

В Postgre  один журнал на физическом уровне WAL(Write-Ahead-log).

**В асинхронной репликаци добавляет еще 2 шага:**
- Шаг 1: Выполнение запроса на движке БД;
- Шаг 2: Запись измении в журнал для того чтобы обеспечить атомарность и гарантированное сохранение на диске;
- Шаг 3: Запись фиксируются в самой базе;
- Шаг 4: Ответ клиенту;
- Шаг 5: **Отправка записи из журнала в реплики**;
- Шаг 6: **Запись изменении на репликах**.

При этом есть риск потерять изменения: если мастер упал при отправке изменении. Зато время ответа клиенту маленькая.

**При полусинхроной репликации:**
- Шаг 1: Выполнение запроса на движке БД
- Шаг 2: Запись измении в журнал для того чтобы обеспечить атомарность и гарантированное сохранение на диске;
- Шаг 3: **Отправка записи из журнала в реплики и ожидание пока хотя бы одна реплика ответит**;
- Шаг 4: **Получение ответа от реплики, что изменения доставлены**;
- Шаг 5: Запись фиксируются в самой базе;
- Шаг 6: Ответ клиенту.

Проблему, которая была при асинхроной репликации решили. Но появляется новая проблема, проблема фантомных чтений.

Нарушение изоляции, а именно, еcли на пятом шаге мастер не получит подтверждение от реплики то изменения на мастере не закоммитятся,
но другая паралельная транзакция могла прочитать эти изменения, пока первая транзакция ждала ответ от реплик и до ролбека.

Можно решить эту проблему, если закоммитим изменения на мастере, а потом отправить на реплики, подождать подтверждение о доаставке
от одной реплики а после ответить клиенту. То есть выполнить шаг 5 до шага 3.

**loss-less semisync репликация:**
- Шаг 1: Выполнение запроса на движке БД
- Шаг 2: Запись измении в журнал для того чтобы обеспечить атомарность и гарантированное сохранение на диске;
- Шаг 3: Запись фиксируются в самой базе;
- Шаг 4: **Отправка записи из журнала в реплики и ожидание пока хотя бы одна реплика ответит**;
- Шаг 5: **Получение ответа от реплики, что изменения доставлены**;
- Шаг 7: Ответ клиенту.

http://yoshinorimatsunobu.blogspot.com/2014/04/semi-synchronous-replication-at-facebook.html

## Проблема асинхронной репликации

Помимо возможности потери записи в async, есть и другие подводные камни

### Отставание реплики

В нормальной ситуации реплика отстает на 1 секунду

Плохие запросы( и по мастеру и по реплике) могут увеличивать relay lag

Рекомендации:
- Убивать медленные запросы - (скрипт, таймаут для запроса или транзакции )
- Держать отдельную реплику для медленных запросов
- Думать о кросс-СУБД репликации - clickhouse, trantool - реплика для сложных запросов
- Стараться избегать паттерна запись-чтение: не читать из мастера

### Чтение своих записей

**Проблема 1**: При обновлении профиля своего, после обновления страницы можно не уидить изменении, так как изменения до реплики еще недошли

**Решение:**
1. Свои данные(информация о профиле) читаем из мастера. Но тогда другие пользователи не увидят изменении сразу
2. Читаем с мастера n - секунд после записи 

### Монотонное чтение

**Проблема:** При чтений из разных слейвов: можно получать разную информацию при многократном чтении за маленький промежуток времени, пока изменения не зафиксируются на всех репликаъ.

**Решение:** Определенного пользователя можно привязать к реплике

Но при таком решении, всплывают другие проблемы: Реплика может сильно отстать, упасть или не равномерно распределение пользователей по репликам

Необходимо отталкиваться от того какую проблему важнее решить по бизнес логике.

### Согласованное префиксное чтение

Характерно для шардированных баз данных.

Важно для сохранения причинно-следственных связей.

Если база шардированная и каждый из шардов реплицированны, то возможна слудеющая проблема:
- реплика разных шардов по разному отстают
- при выполнении двух последовательных запросов, первый запрос может пойти в шард с более отстающими репликами, чем реплики шарда куда пошел второй запрос,
  поэтому ответ на второй запрос, раньше ответа от первого запроса.

Эта проблема не решена, просто нужно учитывать

### GTID

Global Transaction Identifier(GTID):
Имеет формат server-id:transaction-id (3E11FA47-71CA-11E1-9E33-C80AA9429562:2)
- Позволяет убедиться, что транзакция принадлежит только одному серверу
- Позволяет убедиться, что транзакция применена только один раз в система

Если id последней транзакции у мастера равно 5 и он упал, а у реплики последняя транзакция id = 5. При апгрейде слейва до мастера 
и восстановлении работы прошлого мастера в качестве слейва, и новая транзакция на мастере(прошлый слейв) получит id = 5 далее
при отправке изменении на слейв(прошлый мастер) увидит у себя что транзакция c id=5 у него уже была применена(происходит коллизия).
Данные разойдутся.

Для решения этой проблемы вместе с id используется идентификатор сервера - GTID.

## Проблемы master-master репликации

Самое важное - master-master репликация не масштабирует запись. Для масштабирования записи используется шардирование

Применение в 1 ЦОДе - плохая идея

Варианты применения:
- Географическая рапределенность
   
   Ускорение записи - решение сетевых задержек
  
- Hot standby реплика - запасной мастер, который заменять мастер при падении друго мастера.
   
   При мастер-слейв репликации, при падении мастера - до апгрейда слейва до мастера уйдет минимум 30 секунд(при автоматизации этого процесса).
   
   Hot standby решает эту проблему.

- Offline клиенты. Сложная реализация. CouchDB была разработана для подобных проблем. (Продажа по карте в самолетах и тд)
  
Цена за мастер-мастер:
- усложнение логики
- конфликты


Преимущества для географически распределенных ЦОД:
- Производительность
- Устойчивость к уходу ЦОДа
- Устойчивость к проблемам сети


### Конфликты в master - master репликации

#### Конкурентная запись

Решение:
- Избегание конфликтов (Строить модель данных так чтоб не было конфликтов)
- последний победил - потеря обновлении и не факт что записалась последняя транзакция(из-за проблемы синхронизации часов)
- Ранг реплики. Выигрывает запись от старшей реплики. Можно установить ранг для каждой реплики
- Слияние - не всегда работает
- Решение конфликтов на клиенте
- Conflict-free replicated data types
- Mergeable persistent data structure

## Репликация без мастера(dynamodb - подобные)

Читаем и пишем во все реплики

Такая репликация есть:
- DynamoDB
- Cassandra
- Scylla
- Riak
- Voldemort

Формула для расчета кворума: w + r > n
- n=количество нод
- w=количество нод куда записали успешно
- r=количество нод откуда удалось прочитать изменения

Если мы смогли записать в w >= нод, то мы можем сказать клиенту что данные успешно записались.(Если в 2 из 3 записали, то все ок) 

При настройки системы так чтоб выполнялось это условие, гарантируется что при чтении хотя бы из одной ноды будет прочитано нпоследнее значение. 

Преимущества такой репликации:
- отказоустойчивость

### Поддержание консистентности:
- При чтении нового значение - записываем во все ноды (Обновление при чтении)
- Противодействие энтропии - ноды опрашивают друг друга и догоняют друг-друга

### Проблемы:
- нестрогий кворум. Возможно чтение старых данных при w+r<n
- нет отката транзакции
- Конфликт записей и потерянные обновления
- Проблемы линеариазуемостью

Вывод - гарантии нет

Важный вывод - в интернете всегда 2 исхода: успех и неизвестность

### Нестрогий кворум

Что лучше для системы при отсутствии кворума
- Вернуть ошибку?
- Применить запись без кворума?
- Вернуть устаревшие данные

Можно писать в узлы невходящие в n. Это называется нестрогий кворум

### last write wins

Выигрывает последняя запись

Нормально не может работать из-за физической невозможности синхронизации часов.

Единственный нормальный способ- не обновлять ключи.

### «Происходит до» решение

Две операции конкуренты тогда и только тогда, когда они независимы.
- Сервер хранит номера версий для всех ключей, увеличивая номер версии всякий раз при выполнении записи значения для этого ключа, и сохраняет новый номер версии вместе с записанным значением.
- При чтении ключа клиентом сервер возвращает все неперезаписанные значения, а также последний номер версии. Клиент должен прочитать ключ перед операцией записи.
- Клиент, записывая значение для ключа, должен включить номер версии из предыдущей операции чтения, а также объединить все полученные при предыдущей операции чтения значения. (Полученный в результате операции записи ответ может быть таким же, как и для чтения, с возвратом всех текущих значений, что позволяет соединять несколько операций записи последовательно, подобно примеру с корзиной заказов.)
- Сервер, получив информацию об операции записи с конкретным номером версии, может перезаписать все значения с этим или более низким номером версии (так как знает, что они все слиты воедино в новом значении), но должен сохранить все значения с более высоким номером версии (поскольку эти значения конкурентны данной входящей операции записи).

### Tombstones решение

Решение конфликтов - обязанность клиентов. Удаляемую запись нельзя просто убрать из списка.

Необходимо сделать явную отметку об удалении.